【科技達人】超強射燈尋找失蹤者 航拍機聲大夾準

【科技達人】超強射燈尋找失蹤者 航拍機聲大夾準

「航拍機搜救服務」創辦人之一文先生（大S），曾用航拍機協助消防及民安隊救出被困人士。

【科技達人】

很多人對航拍機的印象都止於飛上青空俯瞰大地而已，但其實航拍機還可以用於救人。一個多月前，香港有行山人士在飛鵝山迷路，被困於峭壁上，「航拍機搜救服務」創辦人之一文先生（大S）利用航拍機找到被困人士的位置，成功協助消防及民安隊救出被困人士。

航拍機救人並非只有零星案例，今年7月，英國的攀山家Rick Allen在喜馬拉雅山區獨自攻頂期間發生意外，正當朋友都以為他已身亡時，有人發現了他的背囊，其後其他攀山客出動航拍機搜索，最後確定了Allen的位置並成功拯救了他。根據生產研發航拍機的科技公司大疆創新（DJI）統計的資料，2017年5月至2018年4月間，至少有65人因航拍機而獲救。

兩年救500機 救人乃巧合

香港亦有失蹤者因航拍機而獲救，救人的就是救開航拍機的大S。大S是「航拍機搜救服務」的創辦人之一，主要幫助機主找回意外墜毀或失蹤的航拍機，成立兩年間已經成功拯救超過500架航拍機。大S以及一班朋友熱愛行山及極限運動，游繩、爆林、爬樹以及潛水等完全難不到他們，就算航拍機墜毀在騎呢位，也有辦法救。

雖然救過500架航拍機，但大S還是首次用航拍機成功協助救人。「我們也參與過一些民間義務搜救，不過找不到人，飛鵝山那次是巧合。」大S原打算幫忙搜索失蹤女子，無功而回正在下山之時，消防員指又有人被困報警。「我看到消防員提供的相片，就知道大概位置，因為這個位置是我們熟悉、容易去的，我們就帶他們去。我用航拍機配合地理定位和地圖，估計被困人士的位置後，再用航拍機飛到附近找。透過航拍機畫面看到被困人士後，叫他吹哨子，我兄弟也爆林接近被困人士，就清楚地確認他的位置。」因地勢問題，在被困人士那方峭壁上的救援人員視線被擋住，位於峭壁對面的大S反而看得更清楚，在大S的協助下，被困人士最後成功獲救。

DJI最近推出一款行業用航拍機Mavic 2 Enterprise，擁有射燈、喇叭以及訊號燈三款配件，鏡頭最高支援6倍變焦。DJI稱它適合警方、工程等各行業應用，更有助搜救工作，目前英國警方、美國航空以及亞利桑那州的梅薩消防及醫療救助局都已經開始使用。救過不少航拍機又救過人的大S試用後，覺得它無論救機救人也能用得上。

Mavic 2 Enterprise的射燈有助晚間搜救。

航拍機在峭壁上墜毀（方形示）也難不到「航拍機搜救服務」成員。

大S用航拍機協助找到被困人士位置（方形示）。

實試全新航拍機 「喇叭射燈好誇張」

「先講講喇叭，真的很厲害，百米遠也能聽到，很誇張。」大S還表示，如果在飛鵝山上搜索失蹤者時有這喇叭，可以更快找到他。「這喇叭的音量夠，飛到被困者附近，我可以叫他聽到留言就吹哨子，他吹哨子我就可以飛近，再告訴他如果航拍機接近了你就吹兩下哨子，有助縮減搜索距離。」除幫忙找失蹤者位置，原來大S也同時與被困人士溝通，「當時我和他的電話都還有訊號，我就和他用電話溝通，也要安撫一下他，事後被困人士說：『其實當時你們打電話給我，知道你們正在救我，我已經很安心。』」

射燈配件最高亮度達2,400流明，「這盞燈真的是強，我去玩探洞那些能照50、60米的燈也沒這麼光。」大S表示，射燈有助夜間搜救，「有些航拍機掛樹，我夜晚去救，打個燈，如航拍機貼了反光貼紙，馬上就能看到它。」他補充，如果被困人士身上有反光物件，也可以用這個方法找出其位置。這部機還有兩倍光學變焦和3倍數碼變焦，合共支援6倍變焦，大S表示這功能有助使用不同的角度搜尋。在瀏覽「航拍機搜救服務」的面書專頁時，不難看出各成員的「實力」，峭壁、海蝕洞和水底都有他們裝備齊全的身影。大S表示，不少人聯繫他們幫忙找失蹤的行山人士，「雖然工作繁忙，但可以的話就會抽時間去幫忙，就像上次飛鵝山那樣。」

DJI稱Mavic 2 Enterprise適合用於搜救工作。

喇叭配件可與被困人士溝通。

記者：梁志穎

攝影：鄭明川

部份圖片由受訪者提供

唔止,仲有人用黎影屎忽

支那野 偷美國野 有咩好吹奏

想問下DJI偷左邊間美國公司科技
想買美國野

屌你老母 支那仔 支那偷人野有幾出奇
5毛咁快出黎護主

咁我唔撚想買DJI
想買外國貨
請問叫咩牌子

支那仔係咁 淨係識dji

咁你快小小介紹黎
準備買個drone同stabilizer

偷GoPro 偷Leica 利害啦我的國

盲反撚
人地收購咗hassel呀

leica有賣drone同stabilizer咩
上網搵唔到
gopro會唔會準備出類似dji osmo pocket定位產品
細細個,相機+stabilizer?

偷左人地野 然後威脅人地賣哂股權比佢
利害了我的國
好撚多5毛

話你盲反撚真係無錯
想問下有邊個外國牌子有出drone+gimble？

Drone有幾撚難呀 加幾塊葉
鏡頭先係靈魂 加上支那疆雲台技術
仲廢撚過數碼防震

有邊個外國牌子有出drone+gimble

唔好再問佢啦
一睇就知佢玩都未玩過
唔係話我想用支那野
係dji真係呢類產品黎講數1數2

Drone stabiliser gumble呢啲幾十年前的公開技術，除便揾幾個EE CS學生都中砌到出黎

冇話咩偷唔偷，dji成功係張成件事package得好好

睇名啦

邊個黎,唔識佢

你回覆個條友又無料又專玩曲線扮連仔反支那
成日比串到一棟都無先攪無聊嘢

大家自動自覺BLOCK左果條傻鳩啦,同佢講咁多做乜
呢D人一變過街老鼠就改名